% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[a5paper,margin=.7cm]{geometry}

\title{{\large Dérivation de polynômes}\\Sujet A}
\date{19/01/2017}
\classe{T\up{ale}STMG}
\dsnum{DS n\up{o}4}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[12 points --- D'après le baccalauréat STMG Métropole, 7 septembre 2015]

Un restaurateur ne sert au déjeuner que des plats du jour. Il cherche à estimer l'effet du prix de
ce plat sur le nombre de ses clients à partir du tableau suivant:

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|l|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Prix du plat du jour en euros 	$x$	& 7& 9 &11 &13 &15\\ \hline
Nombre de clients $y$				&82&78 &65 &41 &20\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item\label{q:clients} On décide de modéliser le nombre $y$ de clients en fonction du prix $x$ par l'expression $y = -8 x + 146$.
	%\begin{enumerate}
		%\item 
D'après ce modèle, calculer le nombre de clients si le restaurateur fixe le prix du plat du jour à 12~\euro.
		%\item D'après ce modèle, à combien le restaurateur doit-il fixer le prix du plat du jour pour espérer attirer 100 clients ?
	%\end{enumerate}
\end{enumerate}

Dans cette partie, on s'intéresse à la recette réalisée par ce restaurateur sur son plat du jour.

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item En utilisant les données du tableau du début de l'exercice, déterminer la recette réalisée
par le restaurateur pour un prix du plat du jour fixé à 13~\euro.
\item On note $f$ la fonction qui, au prix $x$ du plat du jour en euros, associe la recette du jour $f(x)$ en euros. On admet que $x$ appartient à l'intervalle [6~;~16].
	\begin{enumerate}
		\item En utilisant la modélisation de la question \ref{q:clients}, montrer que

		\[f(x) = - 8x^2 + 146x.\]
		
		\item Déterminer l'expression de $f'(x)$ où $f'$ désigne la fonction dérivée de la fonction $f$.
		\item En déduire le tableau de variations de la fonction $f$ sur l'intervalle [6~;~16].
		\item Quel prix (arrondi au dixième d'euro) le restaurateur doit-il fixer au plat du jour pour que la recette soit maximale ? Combien sert-il de plats du jour dans ce cas ?
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[8 points --- D'après le baccalauréat STMG Polynésie, 7 septembre 2015]
\emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiple (QCM).\\
Pour chacune des quatre questions, une seule réponse proposée est correcte. \\
Pour chaque question, indiquer le numéro de la question et recopier sur la copie la réponse choisie. Aucune justification
n'est demandée.\\
Chaque réponse correcte rapporte $2$ points. Une réponse incorrecte ou une
question sans réponse n'apporte ni ne retire aucun point. Une réponse multiple ne rapporte pas de
point.}

On considère une fonction $f$ définie sur l'intervalle $[- 1~;~2,5]$ et dont la représentation graphique $\mathcal{C}_f$ est tracée ci-dessous.

On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.

Les tangentes à la courbe sont horizontales uniquement aux points d'abscisses $x = 0$ et $x= 2$.

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item La fonction $f$ vérifie :
	\begin{enumerate}
		\item $f'(1) < 0$
		\item $f'(1) = 0$
		\item $f'(1) = 1$
		\item $f'(1) = - 5$
 	\end{enumerate}
\item Sur l'intervalle [0~;~2 ]
	\begin{enumerate}
		\item $f'$ change de signe
		\item $f'$ s'annule une fois
		\item $f'$ est négative ou nulle
		\item $f'$ est décroissante
 	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item $f'(1,5)=0$
		\item $f'(1,5)=1$
		\item $f'(1,5)=-2,25$
		\item $f'(1,5)=2$
 	\end{enumerate}
\item L'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse 0 est :
	\begin{enumerate}
		\item $y=0$
		\item $y=-2,25x+2$
		\item $y=2$
		\item $y=x+2$
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{multicols}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          %scale=1.5,
          minor x tick num=1,
          minor y tick num=1,
          xmin={-4/3},
          xmax={8/3},
          ymin=-2.5,
          ymax=2.5,
          %x=1cm,
          %y=1cm,
          xlabel=$x$,
          ylabel=$y$,
          axis y line=middle,
          axis x line=middle,
          samples=100,
          domain=-1:2.5,
        ]
        \draw (axis cs:0, 0)   node[below left]{0};
        \draw (axis cs:1, 1) node[blue]{$\mathcal{C}_f$};
        \addplot[ultra thick, gray, domain=-.2:2](x, {-2.25*x+2});
        \addplot[ultra thick, blue](x,{x*x*x-3*x*x+2});
        \draw (axis cs:1.5, -1.38) node[gray]{$\bullet$};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
